{"id":458,"shortName":"innovacionrea","name":"Innovaci\u00f3n educativa con recursos abiertos","language":"es","shortDescription":"Este curso promueve el conocimiento de los recursos educativos abiertos y su integraci\u00f3n en el movimiento educativo abierto, como una oportunidad para innovar en los procesos formativos a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas docentes innovadoras.","aboutTheCourse":"El curso cubre la tem\u00e1tica de la selecci\u00f3n, uso y re\u00faso de recursos educativos abiertos, las posibilidades de repositorios que alojan estos materiales, estrategias de b\u00fasqueda e integraci\u00f3n en procesos formativos, as\u00ed como de valorar su medici\u00f3n e impacto en los aprendizajes de los participantes. <br><br>\n\nEl participante podr\u00e1 desarrollar competencias digitales y de dise\u00f1o Instruccional para integrar recursos educativos abiertos (REA) en los ambientes de aprendizaje a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas educativas abiertas.<br>","targetAudience":1,"courseSyllabus":"I. Movimiento educativo abierto.<br>II. B\u00fasqueda de recursos educativos abiertos.<br>III. Uso de recursos educativos abiertos\u00a0en procesos formativos.<br>IV. Movilizaci\u00f3n de recursos educativos abiertos\u00a0en ambientes de aprendizaje.","courseFormat":"<p>Cada semana se\niniciar\u00eda con la exploraci\u00f3n de preguntas de opini\u00f3n, se fomentar\u00e1 la revisi\u00f3n de recursos sobre la tem\u00e1tica principal (videos y\/o\nlecturas). Posteriormente el participante realizar\u00eda ejercicios pr\u00e1cticos\nautogestionados sobre la tem\u00e1tica, para culminar con una autoevaluaci\u00f3n del tema.<\/p>\n<p>La semana culminar\u00e1\ncon la evaluaci\u00f3n del aprendizaje mediante diferentes estrategias e\ninstrumentos (pr\u00e1ctica con portafolios digitales y evaluaci\u00f3n de pares, as\u00ed como una autoevaluaci\u00f3n).<\/p>\n<p>Al final del curso se\nrealizar\u00e1 una evaluaci\u00f3n final con integraci\u00f3n de Recursos Educativos Abiertos\nen los procesos institucionales y formativos dentro de su propio ambiente de aprendizaje. <\/p>","suggestedReadings":"<ul>\n  <li>Ram\u00edrez, M. S. y Burgos, J. V. (2010)  (Coords.). Recursos educativos abiertos en ambientes enriquecidos con  tecnolog\u00eda: Innovaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica educativa. M\u00e9xico: ITESM. &nbsp;Disponible en&nbsp;<a href=\"http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/566\">http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/566<\/a>.<br>Edici\u00f3n impresa: ISBN&nbsp; 978-607-501-018-2<br>Edici\u00f3n electr\u00f3nica: eISBN&nbsp; 978-607-501-022-9<br><br>Disponible en formato libre en&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.lulu.com\/\" target=\"_blank\">Lul\u00fa editorial digital<\/a>.&nbsp;<br><a href=\"http:\/\/tinyurl.com\/bookRAcceso directo\" target=\"_blank\"><b><\/b><\/a><b><a href=\"http:\/\/tinyurl.com\/bookREA\">Acceso directo<\/a><\/b><b>&nbsp; | &nbsp;<\/b><b><a href=\"http:\/\/tinyurl.com\/booREA2010-impreso\">Versi\u00f3n impresa<\/a><\/b><br><br><\/li>\n  <li>Edel-Navarro, R, Ju\u00e1rez, M. Navarro,  Y. y Ram\u00edrez, M. S. (Coords.) (2011). Foro inter-regional de investigaci\u00f3n de  entornos virtuales de aprendizaje: Integraci\u00f3n de redes acad\u00e9micas y  tecnol\u00f3gicas. M\u00e9xico: Lul\u00fa editorial digital.&nbsp;Disponible en <a href=\"http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/373\">http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/373<\/a>&nbsp;<br>Edici\u00f3n impresa: ISBN&nbsp; 978-1-105-21302-1<br>Edici\u00f3n electr\u00f3nica: eISBN&nbsp; 9781105213113<br><br>Disponible en formato libre en&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.lulu.com\/\" target=\"_blank\">Lul\u00fa editorial digital<\/a>. &nbsp;<br><b><a href=\"http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/373\" target=\"_blank\">Acceso directo<\/a><\/b><b>&nbsp; &nbsp;| &nbsp;&nbsp;<\/b><a href=\"http:\/\/tinyurl.com\/librorea-comie2010-impreso\" target=\"_blank\"><b><\/b><\/a><b><a href=\"http:\/\/tinyurl.com\/librorea-comie2010-impreso\">Versi\u00f3n impresa<\/a><\/b><br><br><\/li>\n  <li>Ram\u00edrez, M. S. y Burgos, J. V. (2011)  (Coords.). Transformando ambientes de aprendizaje en educaci\u00f3n b\u00e1sica con  recursos educativos abiertos. M\u00e9xico: Lul\u00fa editorial digital.&nbsp;Disponible en <a href=\"http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/393\">http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/393<\/a><br>Edici\u00f3n impresa: ISBN 978-1-105-33961-5<br>Edici\u00f3n electr\u00f3nica: eISBN 978-1-105-33987-5<br><br>Disponible en formato libre en&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.lulu.com\/\" target=\"_blank\">Lul\u00fa editorial digital<\/a>.&nbsp;<br><b>&nbsp;<\/b><b><a href=\"http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/393\" target=\"_blank\">Acceso directo<\/a><\/b><b>&nbsp; &nbsp;| &nbsp;&nbsp;<\/b><b><a href=\"http:\/\/tinyurl.com\/printbookcudi2009\" target=\"_blank\">Versi\u00f3n impresa<\/a><\/b><br><br><\/li>\n  <li>Ram\u00edrez, M. S. y Burgos, J. V.  (Coords.) (2012). Recursos educativos abiertos y m\u00f3viles para la formaci\u00f3n de  investigadores: Investigaciones y experiencias pr\u00e1cticas [eBook]. M\u00e9xico: Lul\u00fa  editorial digital. Disponible en&nbsp;<a href=\"http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/565\">http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/565<\/a><br>Edici\u00f3n impresa: ISBN 978-1-4717-0798-8<br>Edici\u00f3n electr\u00f3nica: eISBN 978-1-4717-0817-6<br><br>Disponible en formato libre en&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.lulu.com\" target=\"_blank\">Lul\u00fa editorial digital<\/a>.<br><a href=\"http:\/\/cRepositorio abierto DAR\" target=\"_blank\"><b><\/b><\/a><b><a href=\"http:\/\/www.temoa.info\/es\/node\/217888\" target=\"_blank\">SistemaTemoa<\/a>&nbsp;<b>|<\/b>&nbsp;<a href=\"http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/565\">Acceso directo<\/a><\/b><b>&nbsp;|&nbsp; <\/b><a href=\"http:\/\/www.luVersi\u00f3n impresa\" target=\"_blank\"><b><\/b><\/a><b><a href=\"http:\/\/www.lulu.com\/shop\/mar%C3%ADa-soledad-ram%C3%ADrez-montoya-and-jos%C3%A9-vladimir-burgos-aguilar\/recursos-educativos-abiertos-y-m%C3%B3viles-para-la-formaci%C3%B3n-de-investigadores-investigaciones-y-experiencias-pr%C3%A1cticas\/paperback\/product-20286485.html\" target=\"_blank\">Versi\u00f3n impresa<br><\/a><\/b><\/li>\n<br>\n  <li>Ram\u00edrez, M. S. y Burgos, J. V.  (Coords.) (2012). Movimiento educativo abierto: Acceso, colaboraci\u00f3n y movilizaci\u00f3n de recursos educativos abiertos [eBook].&nbsp;M\u00e9xico: Lul\u00fa  editorial digital. Disponible en&nbsp;<a href=\"http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/564\">http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/564<\/a><br>Edici\u00f3n impresa: ISBN&nbsp;978-1-4717-0838-1<br>Edici\u00f3n electr\u00f3nica: eISBN&nbsp;978-1-4717-0842-8<br><br>Disponible en formato libre en&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.lulu.com\" target=\"_blank\">Lul\u00fa editorial digital<\/a>.<br><b><b><a href=\"http:\/\/www.temoa.info\/es\/node\/217889\" target=\"_blank\">SistemaTemoa<\/a>&nbsp;<b>|&nbsp;<\/b><\/b><a href=\"http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/564\">Acceso directo<\/a><\/b><b>&nbsp;|&nbsp; <\/b><a href=\"http:\/\/www.luVersi\u00f3n impresa\" target=\"_blank\"><b><\/b><\/a><b><a href=\"http:\/\/www.lulu.com\/shop\/mar%C3%ADa-soledad-ram%C3%ADrez-montoya-and-jos%C3%A9-vladimir-burgos-aguilar\/movimiento-educativo-abierto-acceso-colaboraci%C3%B3n-y-movilizaci%C3%B3n-de-recursos-educativos-abiertos\/ebook\/product-20194896.html\" target=\"_blank\">Versi\u00f3n impresa<br><\/a><\/b><\/li>\n<br>\n  <li><span>Ram\u00edrez, M. S. y Casta\u00f1eda, C. (Coords.) (2013). <i>CUDI Internet Avanzado: Red Nacional de\nEducaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n | Uni\u00f3n de visiones y vinculaci\u00f3n Institucional<\/i><\/span>&nbsp;[eBook].&nbsp;M\u00e9xico: Lul\u00fa  editorial digital. Disponible <span>en formato libre en repositorio abierto DAR: <a href=\"http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/611\">http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/611<\/a><\/span><br>Edici\u00f3n impresa: ISBN&nbsp;978-1-300-91168-5<br><br>Disponible en formato libre en&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.lulu.com\" target=\"_blank\">Lul\u00fa editorial digital<\/a>.<br><b><a href=\"http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/611\">Acceso directo<\/a><\/b><b>&nbsp;|&nbsp; <\/b><a href=\"http:\/\/www.luVersi\u00f3n impresa\" target=\"_blank\"><b><\/b><\/a><b><a href=\"http:\/\/tiny.cc\/printbook-cudi2013\" target=\"_blank\">Versi\u00f3n impresa<br><\/a><\/b><\/li>\n<br>\n  <li>Ram\u00edrez, M. S. (Coord.) (2013).&nbsp;<i>Competencias docentes y pr\u00e1cticas educativas abiertas en educaci\u00f3n a distancia<\/i>&nbsp;[eBook].&nbsp;M\u00e9xico: Lul\u00fa editorial digital. Disponible&nbsp;en formato libre en repositorio abierto DAR:&nbsp;<a href=\"http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/745\" title=\"Link: http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/745\">http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/745<\/a><br>Edici\u00f3n impresa: ISBN 978-1-304-16705-7<br><br>Disponible en formato libre en&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.lulu.com\/\" target=\"_blank\" title=\"Link: http:\/\/www.lulu.com\/\">Lul\u00fa editorial digital<\/a>.<br><b><b><a href=\"http:\/\/www.temoa.info\/es\/node\/705434\" target=\"_blank\">SistemaTemoa<\/a>&nbsp;<b>|&nbsp;<\/b><\/b><a href=\"http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/745\" title=\"Link: http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/745\">Acceso directo<\/a><\/b><b>&nbsp;|&nbsp;&nbsp;<\/b><a href=\"http:\/\/www.xn--luversin%20impresa-w1b\/\" target=\"_blank\"><b><\/b><\/a><b><a href=\"http:\/\/tiny.cc\/ebook-sinedclarise\" target=\"_blank\" title=\"Link: http:\/\/tiny.cc\/ebook-sinedclarise\">Versi\u00f3n impresa<\/a><\/b><br><\/li>\n\n<br>\n  <li><span>Mortera, F. J. y Ram\u00edrez, M. S. (2013). <i>Conexi\u00f3n de repositorios educativos\ndigitales: educonector.info<\/i>.<\/span>&nbsp;M\u00e9xico: Lul\u00fa editorial digital. Disponible&nbsp;en&nbsp;<a href=\"http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/778\" title=\"Link: http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/778\">http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/778<\/a><br>Edici\u00f3n impresa: ISBN&nbsp;978-1-304-64913-3<br><br>Disponible en formato libre en&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.lulu.com\/\" target=\"_blank\" title=\"Link: http:\/\/www.lulu.com\/\">Lul\u00fa editorial digital<\/a>.<br><b><b><b><b><b><a href=\"http:\/\/www.temoa.info\/es\/node\/729370\" target=\"_blank\" title=\"null\">SistemaTemoa<\/a>&nbsp;<b>|<\/b><\/b><\/b>&nbsp;<\/b><\/b><a href=\"http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/778\" title=\"Link: http:\/\/catedra.ruv.itesm.mx\/handle\/987654321\/778\">Acceso directo<\/a><\/b><b>&nbsp;|&nbsp;&nbsp;<\/b><a href=\"http:\/\/www.xn--luversin%20impresa-w1b\/\" target=\"_blank\"><b><\/b><\/a><b><a href=\"http:\/\/itunes.itesm.mx\/ \" target=\"_blank\">i<\/a><a href=\"http:\/\/itunes.itesm.mx\/ \" target=\"_blank\">Tunes<\/a><\/b><br><\/li><\/ul><ul><li>Ram\u00edrez, M. S. (2012). Modelos y estrategias  de ense\u00f1anza para ambientes innovadores. M\u00e9xico: Editorial digital. Tecnol\u00f3gico  de Monterrey. <br><br>Disponible en: <b><a href=\"https:\/\/www.editorialdigitaltec.com\/index.php?route=product\/product&amp;path=64_77&amp;product_id=116 \">Editorial Digital Tecnol\u00f3gico de Monterrey<\/a><\/b><\/li><\/ul>","instructor":"Mar\u00eda Soledad Ram\u00edrez Montoya and Jos\u00e9 Vladimir  Burgos Aguilar","estimatedClassWorkload":"4-6 hours\/week","recommendedBackground":"<p>Uso de herramientas inform\u00e1ticas en un nivel b\u00e1sico.<\/p>","links":{}}