{"id":1271,"shortName":"droitshomme","name":"Introduction aux droits de l\u2019homme","language":"fr","shortDescription":"Ce cours propose une introduction \u00e0 la protection internationale des droits de l\u2019homme. Il en pr\u00e9sente les sources, les cat\u00e9gories, le contenu et les limites qui leur sont opposables, ainsi que les obligations qu\u2019ils g\u00e9n\u00e8rent \u00e0 la charge des Etats. Il expose aussi les principaux m\u00e9canismes de mise en \u0153uvre pr\u00e9vus au niveau universel et r\u00e9gional pour assurer leur respect.","aboutTheCourse":"Depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, les\n      droits de l\u2019homme sont un domaine en plein essor. De nombreuses causes\n      sont aujourd\u2019hui d\u00e9fendues et d\u00e9battues sous la banni\u00e8re des droits de\n      l\u2019homme&nbsp;: la protection des minorit\u00e9s, la lutte contre la\n      discrimination des femmes, des personnes lesbiennes, gaies, bisexuelles\n      et transgenres (LGBT), la lutte contre la torture et les disparitions\n      forc\u00e9es, la lutte contre la pauvret\u00e9 ou encore la protection de\n      l\u2019environnement et la protection des donn\u00e9es. Partout dans le monde, ces\n      causes mobilisent tant les acteurs politiques que la soci\u00e9t\u00e9 civile et elles sont\n      discut\u00e9es dans de multiples enceintes, nationales et internationales.<br><br>Le pr\u00e9sent cours vise \u00e0 offrir les bases n\u00e9cessaires\n      pour appr\u00e9hender et comprendre le domaine vaste et complexe que sont\n      devenus les droits de l\u2019homme. Quelles sont les caract\u00e9ristiques et les\n      diff\u00e9rentes cat\u00e9gorie des droits de l\u2019homme&nbsp;? Quels sont leurs fondements\n      philosophiques et historiques ? Pourquoi ces droits sont-ils\n      importants&nbsp;? Quels instruments visent \u00e0 les prot\u00e9ger ? Comment\n      rendre ces droits op\u00e9rationnels&nbsp;? Quels m\u00e9canismes existent pour les\n      mettre en \u0153uvre et quels sont leurs avantages et leurs\n      inconv\u00e9nients&nbsp;?<br><br>En abordant ces questions, le cours s\u2019adresse tant \u00e0\n      des membres de la communaut\u00e9 universitaire qu\u2019\u00e0 des praticiens\n      (responsables politiques, membres du corps diplomatique, fonctionnaires,\n      journalistes, membres d\u2019ONG, d\u00e9fenseurs des droits de l\u2019homme et\n      sp\u00e9cialistes de la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement, de l\u2019aide humanitaire et\n      des questions relatives aux r\u00e9fugi\u00e9s), ainsi qu\u2019\u00e0 toutes les personnes\n      qui sont engag\u00e9es dans la protection des droits de l\u2019homme ou simplement\n      d\u00e9sireuses de mieux comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne.<br><br>Le cours est con\u00e7u et dispens\u00e9 par les Professeurs\n      Maya Hertig Randall et Michel Hottelier, de la Facult\u00e9 de droit de\n      l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Durant le cours, des membres d\u2019organes et\n      institutions vou\u00e9s \u00e0 la protection des droits de l\u2019homme et des\n      sp\u00e9cialistes de la communaut\u00e9 acad\u00e9mique seront invit\u00e9s \u00e0 intervenir. \n\n\n\n\n\n<br>","targetAudience":0,"courseSyllabus":"<ul><li>Semaine\n      1&nbsp;: Les fondements des droits de l\u2019homme<\/li><li>Semaine 2 : L\u2019internationalisation des droits de l\u2019homme<\/li><li>Semaine\n      3&nbsp;: Les sources des droits de l\u2019homme<\/li><li>Semaine\n      4&nbsp;: La typologie des droits de l\u2019homme<\/li><li>Semaine\n      5&nbsp;: Les obligations d\u00e9coulant des droits de l\u2019homme<\/li><li>Semaine\n      6&nbsp;: Les limites des droits de l\u2019homme<\/li><li>Semaine\n      7&nbsp;: Les m\u00e9canismes de mise en \u0153uvre des droits de l\u2019homme (premi\u00e8re partie) <br><\/li><li>Semaine\n      8&nbsp;: Les m\u00e9canismes de mise en \u0153uvre des droits de\n      l\u2019homme (seconde partie) <br><\/li><\/ul>","courseFormat":"Le cours\n      est donn\u00e9 en fran\u00e7ais.<br>Il\n      consiste en une s\u00e9rie de 8 sessions, comprenant chacune un certain nombre\n      de br\u00e8ves pr\u00e9sentations vid\u00e9o (8 \u00e0 15 minutes).<br>Chaque\n      session s'accompagne d'un questionnaire d'\u00e9valuation.<br>Des\n      lectures pr\u00e9paratoires sont requises pour chaque session.\n\n\n\n\n\n<br>","suggestedReadings":"<ul><li>ALSTON P. \/ GOODMAN R., <i>International Human Rights<\/i>, Oxford 2013<\/li><li>ANDRIANTSIMBAZOVINA\nJ. \/ GAUDIN H. \/ MARGU\u00c9NAUD J.-P. \/ RIALS S. \/ SUDRE F. (\u00e9ds.), <i>Dictionnaire\ndes droits de l'homme<\/i>, Paris 2008<\/li><li>BALLESTEROS J.,\n<i>Derechos humanos: concepto, fundamentos, sujetos<\/i>, Madrid 1992<\/li><li>BEITZ C. R., <i>The Idea of Human\nRights<\/i>, Oxford 2009<\/li><li>BUERGENTHAL T. \/ TH\u00dcRER D.,\n<i>Menschenrechte: Ideale, Instrumente, Institutionen<\/i>, Zurich&nbsp;2010<\/li><li>CARETTI P., <i>I\ndiritti fondamentali: Libert\u00e0 e diritti sociali<\/i>, 3\u00e8me \u00e9d., Turin 2011<\/li><li>EIDE A. \/\nALFREDSSON G. (\u00e9ds.), <i>The Universal Declaration of Human Rights: A Commentary<\/i>,\nOslo 1992<\/li><li>FERN\u00c1NDEZ DE\nCASADEVANTE ROMANI C., <i>Derecho internacional de los derechos humanos<\/i>, 4\u00e8me \u00e9d.,\nMadrid 2011<\/li><li>FORSYTHE D. P.,\n<i>Encyclopedia of Human Rights<\/i>, Oxford 2009<\/li><li>K\u00c4LIN W. \/\nK\u00dcNZLI J., <i>The Law of International Human Rights Protection<\/i>, Oxford 2009<\/li><li>K\u00c4LIN W. \/ K\u00dcNZLI J., <i>Universeller\nMenschenrechtsschutz<\/i>, 3\u00e8me \u00e9d., B\u00e2le 2013<\/li><li>LEVINET M.,\n<i>Th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale des droits et libert\u00e9s<\/i>, 3\u00e8me \u00e9d., Bruxelles 2010<\/li><li>MOECKLI D. \/ SHAH S. \/ SIVAKUMARAN\nS. \/ HARRIS D., <i>International Human Rights Law<\/i>, Oxford 2010<\/li><li>NOWAK M., <i>Einf\u00fchrung in das\ninternationale Menschenrechtssystem<\/i>, Vienne 2002<\/li><li>ROBERT J. \/\nDUFFAR J., <i>Droits de l\u2019homme et libert\u00e9s fondamentales<\/i>, 8\u00e8me \u00e9d., Paris 2009<\/li><li>SUDRE F., <i>Droit\ninternational et europ\u00e9en des droits de l\u2019homme<\/i>, 11\u00e8me \u00e9d., Paris 2012<\/li><li>TOMUSCHAT C., <i>Human rights:\nBetween Idealism and Realism<\/i>, 2\u00e8me \u00e9d., Oxford 2008<br><\/li><\/ul>","estimatedClassWorkload":"3-4 hours\/week","recommendedBackground":"Aucune\n      formation pr\u00e9alable n\u2019est requise. \n\n\n\n\n\n<br>","links":{}}