{"id":1064,"shortName":"philofrancaise","name":"Les probl\u00e8mes m\u00e9taphysiques \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la politique, 1943-1968","language":"fr","shortDescription":"L'objet de ce cours est d'\u00e9tudier l'articulation entre les prises de position et les th\u00e9ories politiques des philosophes fran\u00e7ais du XX\u00e8me si\u00e8cle et leur philosophie fondamentale, voire leur m\u00e9taphysique. Le parcours propos\u00e9 sollicite l'\u00e9tude de textes entre autres de Sartre, Merleau-Ponty, Cavaill\u00e8s, Weil, Levi-Strauss, Althusser, Foucault, Deleuze, L\u00e9vinas, Derrida...\n","aboutTheCourse":"<span>La\nphilosophie fran\u00e7aise contemporaine ne se laisse pas penser ind\u00e9pendamment de\nl\u2019engagement politique de philosophes (Sartre, Merleau-Ponty, Camus, Althusser,\nLevi-Strauss, Foucault, Deleuze, Derrida, Levinas, parmi d\u2019autres)\u00a0 qui en ont \u00e9crit l\u2019histoire. La guerre et la\npaix, le communisme et la d\u00e9colonisation, la violence et le pouvoir sont autant\nde questions, dont l\u2019analyse et la discussion n\u2019ont jamais cess\u00e9 de ponctuer\nleur travail. Mais si ces prises de position \u00ab\u00a0politiques\u00a0\u00bb doivent\n\u00eatre \u00e9galement tenues pour \u00ab\u00a0philosophiques\u00a0\u00bb, c\u2019est parce qu\u2019elles\u00a0 sont indissociables\u00a0 du travail proprement th\u00e9orique, et des\nprobl\u00e8mes m\u00e9taphysiques qu\u2019elles impliquent,\u00a0\ntels qu\u2019ils sont trait\u00e9s dans les \u0153uvres majeures\u00a0 de ces philosophes, et dans les d\u00e9bats qui\nles ont oppos\u00e9s, dessinant les moments centraux du si\u00e8cle, trop vite fig\u00e9s dans\n\u00ab\u00a0l\u2019existentialisme\u00a0\u00bb ou le \u00ab\u00a0structuralisme\u00a0\u00bb. Le parti\npris de ce cours est donc de revenir, au-del\u00e0 des clich\u00e9s qui les masquent, et\nen les \u00e9clairant l\u2019un par l\u2019autre, \u00e0 l\u2019articulation de ces \u00ab\u00a0engagements\npolitiques\u00a0\u00bb et de ces \u00ab\u00a0probl\u00e8mes m\u00e9taphysiques\u00a0\u00bb.<\/span>\n\n\n\n<br>","targetAudience":1,"courseSyllabus":"1\u00e8re\nsemaine (1 s\u00e9ance)\n\n<p>Introduction<\/p>\n\n\n\n<p>2nde\nsemaine (2 s\u00e9ances)<\/p>\n\n<p>Sartre\u00a0:\nconscience et libert\u00e9\/ marxisme et d\u00e9colonisation<\/p>\n\n<p><span>(<i>L\u2019Etre et le n\u00e9ant<\/i>, <i>Situations V<\/i>)<\/span><\/p>\n\n\n\n<p>3\u00e8me\nsemaine (2 s\u00e9ances)<\/p>\n\n<p>Merleau-Ponty\net Camus\u00a0: existence et absurde\/r\u00e9volte et histoire<\/p>\n\n<p><span>(<i>La ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception<\/i>, <i>Humanisme et terreur<\/i>, <i>L\u2019homme r\u00e9volt\u00e9<\/i>)<\/span><\/p>\n\n\n\n<p>4\u00e8me\nsemaine (2 s\u00e9ances)<\/p>\n\n<p>Canguilhem,\nCavaill\u00e8s, Simone Weil\u00a0: Science, vie, n\u00e9cessit\u00e9\/Qu\u2019est-ce que\nr\u00e9sister\u00a0?<\/p>\n\n<p><span>(<i>Le normal et le pathologique<\/i>, <i>L\u2019enracinement<\/i>, <i>Vie et mort de Jean Cavaill\u00e8s<\/i>)<\/span><\/p>\n\n\n\n<p>5\u00e8me\nsemaine (2 s\u00e9ances)<\/p>\n\n<p>Levi-Strauss,\nAlthusser : structuralisme et marxisme entre science et histoire<\/p>\n\n<p><span>(<i>Lire le capital<\/i>, <i>La pens\u00e9e sauvage<\/i>, <i>Race et\nhistoire<\/i>) <\/span><\/p>\n\n\n\n<p>6\u00e8me\nsemaine (2 s\u00e9ances)<\/p>\n\n<p>Foucault\net Deleuze\u00a0: diff\u00e9rence et discontinuit\u00e9\/ pouvoir et minorit\u00e9s<\/p>\n\n<p><i>(Diff\u00e9rence et r\u00e9p\u00e9tition<\/i><span>, <i>Les mots et les choses<\/i>, <i>Surveiller\net punir)<\/i><\/span><\/p>\n\n\n\n<p>7\u00e8me\nsemaine (2 s\u00e9ances)<\/p>\n\n<p>Levinas\net Derrida\u00a0: alt\u00e9rit\u00e9 et m\u00e9taphysique\/ \u00e9thique et hospitalit\u00e9.<\/p>\n\n<p><i>(Totalit\u00e9 et infini<\/i><span>, <i>De la grammatologie<\/i>, <i>Adieu<\/i>)<\/span><\/p>\n\n\n\n<p>8\u00e8me\u00a0 semainee (1 s\u00e9ance)\n\n<\/p>\n\n<p>Conclusion<\/p>\n\n\n\n\n\n<br><br><br><br><br><br><br>","courseFormat":"<b>Dur\u00e9e<\/b>\u00a0: 8 semaines\n\n<p>Deux\ns\u00e9ances de 15 mns par\u00a0 semaine, sauf la\npremi\u00e8re semaine (s\u00e9ance introductive) et la derni\u00e8re semaine (s\u00e9ance conclusive).<\/p>\n\n\n\n\n\n<br>","suggestedReadings":"Chaque semaine, d'une s\u00e9ance \u00e0 l'autre, des lectures seront recommand\u00e9es.<br>","estimatedClassWorkload":"5-10 hours\/week","recommendedBackground":"Aucun pr\u00e9requis particulier n'est demand\u00e9.<br>","links":{}}